\clearpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
	\vspace*{4cm}
	{\Huge \textbf{KẾT THÚC PHẦN 2}} \\[1.5cm]
	
	\rule{0.8\textwidth}{0.4pt} \\[0.8cm]
	
	\parbox{0.9\textwidth}{
		\centering
		\textit{
			Phần 2 đã đưa bạn vào một hành trình thực chiến, biến những lý thuyết thị giác máy tính 
			thành các kỹ năng và sản phẩm cụ thể. Từ việc thu thập và xử lý dữ liệu, 
			huấn luyện và đánh giá mô hình, tối ưu hóa và triển khai, cho đến xây dựng 
			các ứng dụng CV phổ biến, bạn đã được trang bị một bộ công cụ toàn diện để 
			giải quyết các bài toán thị giác trong thế giới thực. Phần này không chỉ dạy bạn 
			cách sử dụng các framework và thư viện, mà còn rèn luyện một tư duy MLOps bền vững. 
			Với kiến thức từ cả hai phần, bạn đã có đủ hành trang để tự tin bước đi trên 
			con đường của một chuyên gia Computer Vision.
		}
	} \\[1cm]
	
	\rule{0.8\textwidth}{0.4pt} \\[2cm]
\end{center}

\noindent
\textbf{Tóm lược nội dung Phần 2:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item \textbf{Chương 1 – Quy trình làm việc và Công cụ Xử lý Dữ liệu:} 
	Phác thảo vòng đời dự án CV tinh gọn, các kỹ thuật thu thập và gán nhãn dữ liệu 
	(bộ dữ liệu công khai, Web Scraping, LabelImg, CVAT, Labelbox), 
	tiền xử lý và tăng cường dữ liệu (OpenCV, Pillow, Albumentations), 
	và quản lý phiên bản với DVC.
	
	\item \textbf{Chương 2 – Huấn luyện và Đánh giá Mô hình:} 
	Thiết lập môi trường với PyTorch và TensorFlow/Keras, 
	sử dụng các thư viện phổ biến (torchvision, timm, Hugging Face `transformers`), 
	xây dựng vòng lặp đánh giá, trực quan hóa kết quả, 
	theo dõi thí nghiệm (Weights \& Biases), và huấn luyện phân tán đa GPU.
	
	\item \textbf{Chương 3 – Tối ưu hóa, Triển khai và Vận hành (MLOps):} 
	Tối ưu hóa mô hình cho suy luận (quantization, pruning, distillation), 
	chuyển đổi sang ONNX/TensorRT, đóng gói và phục vụ mô hình (FastAPI, Docker), 
	các framework chuyên dụng (NVIDIA Triton, BentoML), 
	và triển khai trên Edge \& Mobile (CoreML, TensorFlow Lite, Jetson).
	
	\item \textbf{Chương 4 – Công thức Xây dựng các Ứng dụng Phổ biến (Recipes):} 
	Hướng dẫn từng bước để xây dựng các ứng dụng thực tế: 
	phân loại ảnh, phát hiện vật thể tùy chỉnh với YOLO, 
	phân đoạn ảnh (U-Net, Mask R-CNN), 
	tạo ảnh nghệ thuật với Stable Diffusion, 
	ứng dụng webcam thời gian thực, chatbot thị giác, 
	và hệ thống tìm kiếm đa phương thức với CLIP.
\end{itemize}
