\section{Kiến trúc Lai CNN + Transformer (Hybrid Models)}
\label{sec:hybrid_cnn_transformer}

\subsection{Tổng quan}
Trong giai đoạn 2020–2022, cộng đồng thị giác máy tính chứng kiến một làn sóng tranh luận sôi nổi giữa hai trường phái kiến trúc: \textbf{Convolutional Neural Networks (CNN)} và \textbf{Vision Transformers (ViT)}.  
CNN đã chứng minh hiệu quả vượt trội trong hai thập kỷ nhờ \textit{thiên kiến quy nạp không gian} (spatial inductive bias) — tính cục bộ, chia sẻ trọng số, và bất biến dịch (translation invariance). Trong khi đó, Transformer mang lại khả năng \textbf{mô hình hóa quan hệ toàn cục} (global dependency modeling) mà CNN truyền thống không làm được.

Tuy nhiên, hai hướng này không hề đối nghịch tuyệt đối. CNN mạnh ở việc trích xuất các đặc trưng thấp (low-level features) với chi phí thấp, còn Transformer lại nổi bật trong việc lý luận ở mức ngữ nghĩa cao.  
Sự bổ sung tự nhiên này dẫn đến một xu hướng tất yếu: kết hợp hai thế giới trong một kiến trúc thống nhất — \textbf{Hybrid CNN–Transformer Models}.

---

\subsection{Phân tích Bổ sung giữa CNN và Transformer}
\label{subsec:why_hybrid_models}

\textbf{1. Thiên kiến quy nạp (Inductive Bias):}  
CNN mang thiên kiến mạnh về tính cục bộ và bất biến dịch, giúp mô hình học ổn định hơn trong điều kiện dữ liệu giới hạn.  
Ngược lại, Transformer có rất ít thiên kiến, cho phép học linh hoạt hơn khi có nhiều dữ liệu, nhưng dễ overfit nếu dữ liệu ít.

\textbf{2. Độ phức tạp tính toán:}  
Self-attention có độ phức tạp $O(N^2)$ theo số lượng patch $N$, khiến Transformer thuần túy không hiệu quả ở các tầng đầu có độ phân giải cao.  
CNN, với tính cục bộ của kernel, chỉ có độ phức tạp $O(N)$ và rất phù hợp để giảm kích thước không gian ở giai đoạn đầu.

\textbf{3. Receptive Field và Ngữ cảnh:}  
Receptive field trong CNN tăng dần theo chiều sâu, trong khi Transformer nắm bắt ngữ cảnh toàn cục ngay từ tầng đầu.  
Kết hợp hai cơ chế này giúp mô hình học được cả thông tin cục bộ và toàn cục một cách tự nhiên.

\paragraph{Một góc nhìn thống nhất}

Có thể diễn giải CNN và Transformer dưới cùng một framework tổng quát:

\begin{center}
	\textit{Một mô hình thị giác hiện đại = Feature Extractor + Token Mixer + Channel Mixer}
\end{center}

Trong đó:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Feature Extractor:} thường là convolution (xử lý cục bộ, giảm độ phân giải)
	\item \textbf{Token Mixer:} 
	\begin{itemize}
		\item CNN: convolution (local mixing)
		\item Transformer: self-attention (global mixing)
	\end{itemize}
	\item \textbf{Channel Mixer:} MLP hoặc feed-forward network
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Insight then chốt}
	
	Sự khác biệt giữa CNN và Transformer không nằm ở toàn bộ kiến trúc,  
	mà chủ yếu ở \textbf{cách thực hiện token mixing}.
\end{mdframed}

---

\subsection{Các Chiến lược Lai hóa}
\label{subsec:hybrid_strategies}

Có hai hướng chính khi thiết kế các mô hình lai:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Lai tuần tự (Sequential / Hierarchical Hybrid):}  
	Các tầng CNN được đặt ở đầu mạng để mã hóa đặc trưng cục bộ và giảm độ phân giải, sau đó chuyển sang Transformer để xử lý quan hệ toàn cục.  
	Ví dụ: \textbf{CoAtNet} \cite{Dai2021}, \textbf{CeiT} \cite{Yuan2021CeiT}, \textbf{CvT} \cite{Wu2021}.
	
	\item \textbf{Lai tích hợp (Integrated Hybrid):}  
	CNN và Transformer được trộn trong cùng một khối. Ví dụ, thêm convolution vào các phép chiếu $Q,K,V$ của attention (CvT), hoặc chèn một mini-Transformer vào giữa các khối tích chập (MobileViT).  
	Các mô hình như \textbf{MobileViT}, \textbf{EdgeViT} hay \textbf{EfficientViT} là đại diện tiêu biểu.
\end{enumerate}
\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{So sánh các chiến lược lai CNN–Transformer}
	\begin{tabular}{lccc}
		\toprule
		\textbf{Mô hình} & \textbf{Chiến lược} & \textbf{Mức độ tích hợp} & \textbf{Định vị} \\
		\midrule
		CoAtNet & Sequential & Theo stage & Bias $\rightarrow$ Capacity \\
		MobileViT & Integrated & Trong block & Local + Global fusion \\
		ConvNeXt & Không lai & Thiết kế hội tụ & CNN $\approx$ Transformer \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

---

\subsection{CoAtNet (2021): Hợp nhất Convolution và Attention}
\label{subsec:coatnet}

\textbf{CoAtNet} (\textit{Convolution and Self-Attention Network}) \cite{Dai2021} là một trong những mô hình tiêu biểu cho hướng \textbf{lai tuần tự (sequential hybrid)}, nơi tích chập và self-attention được phân bổ theo từng giai đoạn của mạng thay vì trộn trực tiếp trong cùng một khối.

\paragraph{Động cơ thiết kế}

CoAtNet xuất phát từ một quan sát quan trọng:  
\textit{CNN và Transformer không chỉ khác nhau về cơ chế, mà còn tối ưu cho các miền dữ liệu khác nhau.}
\begin{itemize}
	\item CNN hoạt động tốt trong điều kiện dữ liệu hạn chế nhờ \textbf{thiên kiến quy nạp mạnh} (locality, translation invariance).
	\item Transformer có \textbf{khả năng biểu diễn cao} (high capacity), nhưng cần nhiều dữ liệu để phát huy hiệu quả.
\end{itemize}

Từ đó, CoAtNet đề xuất một nguyên lý thiết kế đơn giản nhưng hiệu quả:
\begin{center}
	\textit{“Dùng tích chập để tăng inductive bias ở giai đoạn đầu, và dùng attention để tăng capacity ở giai đoạn sau.”}
\end{center}

---

\paragraph{Kiến trúc phân cấp (Progressive Hybridization)}

CoAtNet được tổ chức theo nhiều stage, trong đó kiến trúc chuyển dần từ CNN sang Transformer:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Stage S0–S1 (Convolutional stages):}  
	Sử dụng các khối \textbf{MBConv} (từ EfficientNet) để xử lý ảnh ở độ phân giải cao.  
	Các tầng này đóng vai trò:
	\begin{itemize}
		\item trích xuất đặc trưng cục bộ
		\item giảm kích thước không gian một cách hiệu quả
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Stage S2–S4 (Attention stages):}  
	Chuyển sang các Transformer blocks sử dụng \textbf{relative self-attention}.  
	Các tầng này tập trung vào:
	\begin{itemize}
		\item mô hình hóa quan hệ toàn cục
		\item học các biểu diễn ngữ nghĩa ở mức cao
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Insight quan trọng}
	
	CoAtNet không trộn CNN và Transformer trong cùng block, mà \textbf{xếp chúng theo chiều sâu},  
	tạo thành một quá trình \textit{“chuyển pha”} từ local $\rightarrow$ global.
\end{mdframed}

---

\paragraph{Các lựa chọn thiết kế chính}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Relative Self-Attention:}  
	Thay vì sử dụng positional encoding tuyệt đối, CoAtNet dùng vị trí tương đối giữa các patch, giúp mô hình duy trì \textbf{tính tổng quát hóa không gian} — một đặc tính quan trọng vốn có của CNN.
	
	\item \textbf{Depth Scaling theo stage:}  
	Số lượng block attention tăng dần theo chiều sâu, phản ánh vai trò ngày càng quan trọng của biểu diễn toàn cục ở các tầng cao.
	
	\item \textbf{Phân bổ Bias–Capacity:}  
	Các stage đầu ưu tiên inductive bias (CNN), trong khi các stage sau ưu tiên capacity (Transformer), tạo ra sự cân bằng phù hợp cho cả dữ liệu nhỏ và lớn.
\end{itemize}

---

\paragraph{Hiệu quả thực nghiệm}

CoAtNet đạt hiệu năng cao trên nhiều bài toán:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ImageNet-1K:} đạt khoảng 86.0\% top-1 accuracy
	\item \textbf{COCO:} vượt qua các mô hình Transformer như Swin trong bài toán phát hiện vật thể
\end{itemize}

Điều này cho thấy việc \textbf{kết hợp tuần tự giữa CNN và Transformer} không chỉ mang ý nghĩa trực giác, mà còn mang lại lợi ích thực nghiệm rõ rệt.

---

\paragraph{Diễn giải trực giác}

CoAtNet có thể được hiểu như một pipeline hai pha:

\begin{center}
	\textit{CNN để “nhìn rõ chi tiết” $\rightarrow$ Transformer để “hiểu toàn cảnh”}
\end{center}

Trong đó:
\begin{itemize}
	\item CNN đóng vai trò \textbf{feature extractor hiệu quả}
	\item Transformer đóng vai trò \textbf{reasoning module toàn cục}
\end{itemize}
---

\subsection{MobileViT (2021): Transformer cho Thiết bị Di động}
\label{subsec:mobilevit}

\textbf{MobileViT} \cite{Mehta2021} tiếp cận bài toán hybrid từ một góc nhìn khác:  
thay vì kết hợp CNN và Transformer theo từng stage (như CoAtNet), MobileViT \textbf{tích hợp trực tiếp Transformer vào bên trong các khối tích chập nhỏ gọn}, nhằm phục vụ các kịch bản \textbf{thiết bị biên (Edge AI)} với tài nguyên hạn chế.

\paragraph{Động cơ thiết kế}

Các mô hình mobile truyền thống (như MobileNet) chủ yếu dựa vào convolution, vốn hiệu quả nhưng bị giới hạn ở \textbf{receptive field cục bộ}.  
Trong khi đó, Transformer có khả năng mô hình hóa ngữ cảnh toàn cục, nhưng lại quá tốn kém để triển khai trực tiếp trên thiết bị nhỏ.

MobileViT dựa trên một diễn giải quan trọng:
\begin{center}
	\textit{Transformer có thể được xem như một phép “tích chập toàn cục” (global convolution)}
\end{center}

Từ đó, mục tiêu không phải là thay thế CNN, mà là:
\begin{itemize}
	\item giữ lại tính hiệu quả của convolution
	\item \textbf{chèn khả năng tương tác toàn cục vào một cách tiết kiệm}
\end{itemize}

---

\paragraph{MobileViT Block: Tích hợp cục bộ–toàn cục}

Một \textbf{MobileViT block} gồm ba pha chính:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Trích xuất đặc trưng cục bộ (Local Representation):}  
	Các lớp convolution ($3\times3$, $1\times1$) được sử dụng để học đặc trưng không gian ở phạm vi nhỏ.
	
	\item \textbf{Mô hình hóa toàn cục (Global Representation):}  
	Feature map được chia thành các patch nhỏ, sau đó đưa qua một Transformer nhẹ để học quan hệ toàn cục giữa các vùng.
	
	\item \textbf{Hợp nhất (Fusion):}  
	Các token được \textbf{fold} trở lại không gian ảnh ban đầu và kết hợp với đặc trưng cục bộ, tạo ra biểu diễn giàu thông tin hơn.
\end{enumerate}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Insight quan trọng}
	
	MobileViT không thay thế convolution bằng attention,  
	mà \textbf{dùng attention như một phép “mở rộng receptive field” bên trong block CNN}.
\end{mdframed}

---

\paragraph{Đặc điểm thiết kế cho Edge AI}

MobileViT được tối ưu cho môi trường tài nguyên hạn chế thông qua:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Transformer nhẹ:} số lượng token nhỏ (do patch nhỏ), số layer hạn chế
	\item \textbf{Tích hợp cục bộ:} attention chỉ áp dụng trong block, không trên toàn mạng
	\item \textbf{Giữ backbone CNN:} đảm bảo chi phí tính toán thấp và ổn định
\end{itemize}

Cách thiết kế này giúp MobileViT đạt được sự cân bằng giữa:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Hiệu năng} (nhờ global context)
	\item \textbf{Hiệu quả} (nhờ convolution)
\end{itemize}

---

\paragraph{Hiệu quả thực nghiệm}

MobileViT cho thấy hiệu quả đáng kể trong các mô hình nhỏ gọn:
\begin{itemize}
	\item \textbf{MobileViT-S:} chỉ $\sim$5.6M tham số
	\item Đạt khoảng \textbf{78.4\% top-1 accuracy} trên ImageNet
	\item Vượt các kiến trúc CNN mobile như MobileNetV3-Large
\end{itemize}

---

\paragraph{Diễn giải trực giác}

MobileViT có thể được hiểu như:

\begin{center}
	\textit{“CNN để xử lý cục bộ + Transformer như một module bổ sung để kết nối toàn ảnh”}
\end{center}

Khác với CoAtNet (kết hợp theo chiều sâu), MobileViT thực hiện:
\begin{itemize}
	\item \textbf{lai tích hợp (in-block hybridization)}
	\item đưa khả năng toàn cục vào ngay trong từng đơn vị tính toán nhỏ
\end{itemize}

---

\subsection{ConvNeXt (2022): Khi CNN học từ Transformer}
\label{subsec:convnext_as_hybrid}

\textbf{ConvNeXt} \cite{Liu2022} đại diện cho một hướng tiếp cận khác biệt:  
thay vì kết hợp CNN và Transformer trong cùng một kiến trúc, ConvNeXt cho thấy rằng \textbf{một CNN thuần túy cũng có thể đạt hiệu năng ngang Transformer nếu được thiết kế lại theo các nguyên lý hiện đại}.

\paragraph{Định vị: Từ Hybrid đến Convergence}

Khác với CoAtNet hay MobileViT, ConvNeXt \textbf{không phải là mô hình lai về mặt cấu trúc}.  
Thay vào đó, nó phản ánh một xu hướng sâu hơn:
\begin{center}
	\textit{CNN và Transformer đang hội tụ về cùng một triết lý thiết kế}
\end{center}

Cụ thể, ConvNeXt bắt đầu từ ResNet-50 và từng bước “hiện đại hóa” kiến trúc này bằng cách vay mượn các ý tưởng từ Transformer.

---

\paragraph{Các thay đổi chính và ý nghĩa}

Thay vì chỉ liệt kê các cải tiến, có thể nhóm chúng theo các nguyên lý thiết kế:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Tokenization và xử lý theo patch:}  
	Sử dụng \textbf{patchify stem} (stride-4 convolution) để xử lý ảnh theo các vùng lớn hơn, tương tự cách Vision Transformer hoạt động trên patch.
	
	\item \textbf{Mở rộng receptive field một cách hiệu quả:}  
	Thay vì dùng self-attention, ConvNeXt sử dụng \textbf{depthwise convolution với kernel lớn ($7\times7$)} để mô phỏng khả năng tích hợp ngữ cảnh rộng.
	
	\item \textbf{Chuẩn hóa và kích hoạt hiện đại:}  
	Thay BatchNorm bằng \textbf{LayerNorm} và ReLU bằng \textbf{GELU}, đồng bộ với các lựa chọn phổ biến trong Transformer.
	
	\item \textbf{Thiết kế block theo hướng “Transformer-like”:}  
	Áp dụng \textbf{inverted bottleneck} và tổ chức lại thứ tự các thành phần trong block, giúp tối ưu hóa dòng chảy thông tin.
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Insight quan trọng}
	
	ConvNeXt cho thấy nhiều lợi ích của Transformer không đến từ self-attention,  
	mà đến từ \textbf{các quyết định thiết kế ở mức hệ thống} (normalization, scaling, block design).
\end{mdframed}

---

\paragraph{Hiệu quả thực nghiệm}

Sau khi được “Transformer hóa”, ConvNeXt đạt:
\begin{itemize}
	\item khoảng \textbf{85.8\% top-1 accuracy} trên ImageNet-1K
	\item hiệu năng tương đương \textbf{Swin Transformer-Large} trên nhiều benchmark
\end{itemize}

Điều này chứng minh rằng \textbf{self-attention không phải là yếu tố duy nhất quyết định hiệu năng cao} trong các mô hình thị giác hiện đại.

---

\paragraph{Diễn giải trực giác}

ConvNeXt có thể được hiểu như:

\begin{center}
	\textit{“Giữ nguyên convolution, nhưng thay đổi toàn bộ cách tổ chức và huấn luyện theo tư duy của Transformer”}
\end{center}

Nói cách khác:
\begin{itemize}
	\item CoAtNet và MobileViT tìm cách \textbf{kết hợp hai thế giới}
	\item ConvNeXt cho thấy \textbf{hai thế giới đó thực chất đang tiến lại gần nhau}
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Kết luận quan trọng}
	
	Sự thành công của ConvNeXt cho thấy ranh giới giữa CNN và Transformer không còn nằm ở \textit{cơ chế (convolution vs attention)},  
	mà nằm ở \textit{cách thiết kế kiến trúc và chiến lược huấn luyện}.
\end{mdframed}

ConvNeXt đặt ra một câu hỏi quan trọng: nếu CNN và Transformer đang hội tụ, liệu còn cần phân biệt hai họ kiến trúc này hay không?

\subsection{Các Nguyên lý Thiết kế Kiến trúc Lai}

Từ các mô hình đã phân tích, có thể rút ra một số nguyên lý thiết kế chung:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Local-first, Global-later:}  
	Xử lý đặc trưng cục bộ bằng convolution trước khi áp dụng attention.
	
	\item \textbf{Progressive abstraction:}  
	Chuyển từ biểu diễn không gian (spatial) sang biểu diễn ngữ nghĩa (semantic) theo chiều sâu.
	
	\item \textbf{Efficient token mixing:}  
	Kết hợp nhiều cơ chế trộn thông tin (convolution, attention) để cân bằng chi phí và hiệu quả.
	
	\item \textbf{Bias–Capacity trade-off:}  
	Cân bằng giữa inductive bias (CNN) và expressive power (Transformer).
	
	\item \textbf{Hardware-aware design:}  
	Tối ưu kiến trúc theo mục tiêu triển khai (Edge vs Cloud).
\end{enumerate}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Insight tổng hợp}
	
	Các mô hình hybrid thành công không phải do kết hợp hai cơ chế,  
	mà do \textbf{thiết kế đúng cách phân bổ vai trò giữa chúng}.
\end{mdframed}

---

\subsection{Xu hướng Mới (2023–2025): Hợp nhất Hoàn toàn}
\label{subsec:hybrid_trends}

Từ năm 2023 trở đi, các mô hình mới tiếp tục làm mờ ranh giới giữa hai kiến trúc:
\begin{itemize}
	\item \textbf{MetaFormer} \cite{Yu2022}: trừu tượng hóa Transformer thành kiến trúc khung, cho phép thay attention bằng bất kỳ phép “token mixer” nào, bao gồm cả convolution.
	\item \textbf{ConvFormer} \cite{Zhang2023}: chèn convolution trực tiếp vào attention head để khai thác tính cục bộ mà không tăng chi phí.
	\item \textbf{EfficientViT} (2024): thiết kế attention tuyến tính kết hợp depthwise convolution, đạt hiệu năng tốt trên cả Edge và Cloud.
\end{itemize}

Những hướng này cho thấy sự hội tụ rõ rệt: thay vì chọn giữa “CNN hay Transformer”, cộng đồng đang hướng đến một \textbf{kiến trúc hợp nhất (Unified Vision Backbone)} — nơi attention, convolution, và token mixing chỉ còn là những phép trộn linh hoạt trong cùng một framework.

\paragraph{Diễn giải xu hướng}

Các hướng nghiên cứu gần đây cho thấy một sự chuyển dịch quan trọng:

\begin{center}
	\textit{từ thiết kế kiến trúc cụ thể $\rightarrow$ thiết kế không gian kiến trúc (design space)}
\end{center}

Trong đó:
\begin{itemize}
	\item attention, convolution, MLP không còn là các lựa chọn loại trừ lẫn nhau
	\item chúng trở thành các \textbf{toán tử có thể hoán đổi} trong cùng một framework
\end{itemize}

\begin{mdframed}[style=infobox]
	\textbf{Kết luận xu hướng}
	
	Tương lai của thị giác máy tính không nằm ở việc chọn CNN hay Transformer,  
	mà ở việc \textbf{thiết kế một không gian mô hình linh hoạt},  
	trong đó các cơ chế xử lý có thể được kết hợp và tối ưu một cách tự động.
\end{mdframed}
---

\subsection{Kết luận}
\label{subsec:hybrid_conclusion}

Sự tiến hóa từ CNN $\rightarrow$ Transformer $\rightarrow$ Hybrid phản ánh quá trình hội tụ tự nhiên của các ý tưởng trong thị giác máy tính.  
Kiến trúc lai không chỉ là “sự thỏa hiệp” giữa hai trường phái, mà là một bước tiến về tư duy thiết kế:  
tận dụng thiên kiến cấu trúc của CNN để học nhanh và ổn định, đồng thời khai thác sức mạnh biểu diễn toàn cục của Transformer để hiểu sâu hơn ngữ cảnh hình ảnh.  

Từ CoAtNet đến ConvNeXt, rồi MetaFormer và EfficientViT, ranh giới giữa hai họ mô hình đang dần biến mất, mở ra kỷ nguyên của các \textbf{mô hình thị giác hợp nhất} — nền tảng cho các hệ thống thị giác đa nhiệm và tổng quát trong tương lai.

\paragraph{Góc nhìn tổng quát}

Sự hội tụ giữa CNN và Transformer phản ánh một xu hướng rộng hơn trong học sâu:
\begin{center}
	\textit{từ các kiến trúc chuyên biệt $\rightarrow$ các framework tổng quát có thể cấu hình}
\end{center}

Điều này mở ra khả năng:
\begin{itemize}
	\item tự động thiết kế kiến trúc (Neural Architecture Search)
	\item tối ưu hóa theo phần cứng
	\item xây dựng các mô hình thị giác đa nhiệm và tổng quát hơn
\end{itemize}

\section*{Tài liệu tham khảo}
\begin{itemize}
	\item[1] Dai, Z., Liu, H., Le, Q. V., \& Tan, M. (2021). Coatnet: Marrying convolution and attention for all data sizes. In \textit{Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS)}. (Paper gốc giới thiệu CoAtNet).
	\item[2] Mehta, S., \& Rastegari, M. (2021). Mobilevit: light-weight, general-purpose, and mobile-friendly vision transformer. \textit{arXiv preprint arXiv:2110.02178}. (Paper gốc giới thiệu MobileViT).
	\item[3] Liu, Z., Mao, H., Wu, C. Y., Feichtenhofer, C., Darrell, T., \& Xie, S. (2022). A convnet for the 2020s. In \textit{Proceedings of the IEEE/CVF conference on computer vision and pattern recognition (CVPR)}. (Paper gốc giới thiệu ConvNeXt).
	\item[4] Wu, H., Xiao, B., Codella, N., Liu, M., Dai, X., Yuan, L., \& Zhang, L. (2021). Cvt: Introducing convolutions to vision transformers. In \textit{Proceedings of the IEEE/CVF international conference on computer vision (ICCV)}. (Ví dụ về một kiến trúc lai khác, tích hợp convolution vào các khối Transformer).
	\item[5] Dosovitskiy, A., Beyer, L., Kolesnikov, A., Weissenborn, D., Zhai, X., Unterthiner, T., ... \& Houlsby, N. (2020). An image is worth 16x16 words: Transformers for image recognition at scale. \textit{arXiv preprint arXiv:2010.11929}. (Paper về ViT, cung cấp bối cảnh cho sự ra đời của các mô hình lai).
\end{itemize}